\documentclass[oneside, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pdfx}

\begin{document}

\title{\textbf{Riassunto}}
\author{}
\date{}
\maketitle

\section{Introduzione}
Il lavoro di questo tirocinio si instaura su un progetto già avviato il cui scopo consiste nel ricercare e sviluppare uno strumento che possa aiutare, professore e studente in egual modo, a validare in maniera automatica programmi funzionali, scritti quindi seguendo il paradigma della Programmazione Funzionale. Da un mio collega è stato sviluppato un software che mette a confronto programmi scritti dagli studenti e una soluzione proposta dal professore, che si assume essere corretta, e fornisce un responso sulla validità del codice scritto.
\section{Funzionamento del programma}
Il software lavora grazie a tre componenti: un file di configurazione, scritto in Json e contine le informazioni utili sul file modello, sui file da validare e sulle funzioni all'interno dei file, un file contenente le funzioni modello scritte dal docente e un set di file da validare con le funzioni scritte dagli studenti. Il programma estrae le informazioni dal file di configurazione e crea degli script, uno per file da testare, in cui vengono generate delle proposizioni per ogni funzione in cui vengono messi a confronto i risultati della funzione dello studente e di quella del docente. Avviati questi scriptvengono immessi input pseudo randomici e viene confrontato il risultato delle varie proposizioni. Questo software, se pur funzionante, è rimasto limitato in alcuni aspetti quali l’integrazione con i generatori built-in della libreria QuickCheck, la gestione della comparazione sui float e il supporto sui tipi di dati algebrici.
\section{Funzionalità aggiunte}
Il lavoro di questo tirocinio si è posto l’obiettivo di sopperire a queste limitazioni aggiungendo e integrando funzioni così da rendere il software più completo e flessibile. Per i tipi di dati algebrici, ovvero tutti quei nuovi tipi composti a partire da tipi già esistenti tramite operazioni di somma e prodotto e tramite ricorsione, il problema principale era che due tipi di dato, pur definiti allo stesso modo, se vivono in due moduli diversi risultano essere due tipi diversi. L'idea per risolverlo è stata quella di avere un terzo tipo, definito nello script sempre allo stesso modo degli altri due, che facesse da tramite tra il modulo dello studente e quello del professore. Si sono dovute quindi al file di configurazione le informazioni per ricrearsi il tipo e nello script le funzioni necessarie per serializzarlo verso il tipo dello studente e del docente. Infine è stata aggiunta una funzione di comparazione che mettesse a confronto i due tipi da utilizzare poi all'interno delle proposizioni. Per i numeri in virgola mobile è stato invece sufficente cambiarne il confronto facendo la sottrazione tra i due risultati delle funzioni e assicurandosi che fosse piùpiccola di una soglia scelta arbitrariamente. Ultimo cambiamento, per gestire i generatori built-in, si è aggiunta nel file di configurazione l'informazione circa la tipologia del generatore e modificata la relativa proposizione in quanto la chiamata alla funzione è diversa.
\end{document}